\iffalse\documentclass{article}\fi
\documentclass[10pt,conference]{IEEEtran}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{etoolbox}
\patchcmd{\thebibliography}{\section*{\refname}}{}{}{}

\graphicspath{ {./images/} }

%opening
\title{Avaliação de Instâncias para Análise de Métricas de Desempenho da Amazon AWS}

\author{
    \IEEEauthorblockN{Felipe Augusto Lima Reis\IEEEauthorrefmark{1}}
    \IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{1}PUC Minas - Pontifícia Universidade Católica de Minas Gerais \\falreis@sga.pucminas.br}
}

\begin{document} 

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{abstract}

A adoção de sistemas de \textit{cloud computing} para infraestrutura (\textit{IaaS}) cresce constantemente nos últimos anos. A tecnologia possibilita a redução de servidores e softwares de gerenciamento próprios, na medida em que a infraestrutura passa a ser alugada. Há ainda possibilidade de crescimento rápido e temporário, com adição de novos recursos, de acordo com a demanda. As empresas que fornecem esse tipo de serviço possuem um vasto catálogo de opções de hardwares pré configurados. Devido ao número de opções, a escolha da solução mais adequada torna-se uma tarefa complexa, baseada, muitas vezes, em ``tentativa e erro''.

Para auxiliar na escolha da arquitetura, algumas empresas fornecem métricas próprias de comparação entre instâncias; entretanto não são divulgados os critérios de avaliação utilizados. Esse artigo busca comparar o desempenho de diferentes instâncias da Amazon AWS, nos servidores localizados em São Paulo. O artigo também busca comparar o desempenho das instâncias no \textit{benchmarks} em relação métrica divulgada pela Amazon (ECU) em relação à capacidade de processamento. Para avaliação das instâncias foram utilizados servidores Linux rodando diferentes \textit{benchmarks}. Os resultados obtidos indicam divergências entre as métricas adotadas e os resultados divulgados pela empresa.

\end{abstract}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Introdução} \label{sec:introducao}

\textit{Cloud computing} é um tipo de serviço de TI para aplicações empresariais que possibilitam a utilização de arquiteturas de larga escala \cite{HASHEM2015}. A utilização de sistemas de cloud computing permite o uso de recursos compartilhados e virtualizados, integração e escalabilidade. Os serviços de computação em nuvens podem não minimizar os custos e restrições para automatização e computação, porém podem prover redução de custos com manutenção de infraestrutura e acesso dos usuários \cite{HASHEM2015}.

\textit{Cloud computing} é uma tecnologia de crescimento rápido que se estabeleceu nos últimos anos na área de TI. Essa tecnologia promete confiabilidade de software, hardware, \textit{IaaS} e data centers remotos \cite{VCC2010}. 

A tecnologia de \textit{cloud computing} pode ser dividida em três grandes grupos \cite{HASHEM2015}:

\begin{itemize}
 \item PaaS \textit{(Platform as a Service)}: refere-se a diferentes recursos providos aos usuários finais, como o Microsoft Azure e o Google Apps Engine. 
 \item SaaS \textit{(Software as a Service)}: refere-se a aplicações operando em servidores remotos, em infraestrutura oferecida pelo provedor, e que podem ser acessados pela internet. Dentre os serviços, podemos destacar o Google Docs, Microsoft Office 360 e Paypal.
 \item IaaS \textit{(Infrastructure as a Service)}: refere-se a serviços de hardware operando em uma estrutura em nuvens, no qual os usuários podem requisitar operação ou upgrades de acordo com a demanda. Dentre esses serviços destacam-se o Amazon EC2, Google Cloud Platform e Microsoft Azure \cite{HASHEM2015}.
\end{itemize}

Um atrativo da utilização de serviços de \textit{cloud computing} é a eliminação dos requisitos de planejamento futuro para provisionamento de infraestrutura, uma vez que permite que os recursos sejam adicionados rapidamente a medida em que há necessidade \cite{AVRAM2014}.

Ao transferir a responsabilidade de infraestrutura para um provedor de serviços que dispõe de diferentes arquiteturas sob demanda, é possível a escolha do melhor hardware, de acordo com as necessidades do serviço a ser hospedado. 

Devido ao número de opções disponíveis, os provedores de serviços \textit{IaaS} passaram a fornecer soluções de propósito genérico ou otimizadas para um determinado fim. Dentre as opções existem arquiteturas otimizadas para CPU, memória, GPU e IO. No entanto, devido a heterogeneidade das possíveis soluções e a inexistência de comparações adequadas entre elas, a tarefa de escolha de uma instância torna-se algo complexo e desafiador para o engenheiro responsável \cite{AUTBEN2015}.

A fim de facilitar essa escolha, alguns serviços como a Amazon fornecem métricas que auxiliam nessa tarefa, como o conceito de ECU (Unidade Computacional do EC2  - \textit{Elastic Cloud Computing}). Esse tipo de conceito, tenta estabelecer uma medida mais clara para comparação do poder de processamento das instância da Amazon. A empresa, entretanto, não divulga  as métricas utilizadas para definição do número de ECUs de uma instância. 

Nesse trabalho, será avaliado o poder computacional de diferentes instâncias Amazon, a fim de tentar correlacionar o poder de processamento das instâncias e seu respectivo número de ECUs. Devido ao tipo de métrica, serão avaliados as máquinas de propósito genéricos, instâncias otimizadas para CPU e instâncias otimizadas para memória. O trabalho poderá servir de base para avaliação futura do custo benefício de cada uma das instâncias em relação ao valor cobrado por hora.

O trabalho apresenta a seguinte estrutura: a Seção \ref{sec:background} mostra a motivação e fornece um panorama sobre o crescimento do \textit{cloud computing}, a Seção \ref{sec:mat_metodos}, exibe os materiais e métodos utilizados nos testes; a Seção \ref{sec:testes} mostra os resultados obtidos  e a discussões dos mesmos; a Seção \ref{sec:conclusao} contém a conclusão do artigo, com as considerações finais.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Background} \label{sec:background}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Panorama do \textit{Cloud Computing}} \label{ssec:panorama_cloud}

A adoção de serviços de \textit{cloud computing} vem crescendo nos últimos anos. Conforme a tabela \ref{table:GARTNER_CLOUD}, podemos ver o crescimento desses serviços e a projeção para os próximos anos \cite{GARTNER201710}. Segundo o relatório da Gartner \cite{GARTNER201710}, a projeção do crescimento do ano de 2017 em relação a 2016 é de 18,5\%, em um total de mercado de 260.2 bilhões de dólares.

\begin{table}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{gartner_cloud_computing}
  \end{center}
  \caption{Previsão de Revenda de serviços públicos na nuvem (em bilhões de dólares) - Adaptado de \cite{GARTNER201710}}
  \label{table:GARTNER_CLOUD}
\end{table} 

Em relação a área de \textit{Infrastructure as a Service} (\textit{IaaS}), temos que o crescimento previsto de 2017 em relação a 2016 é de 36,6\%, atingindo o total de 34,7 bilhões de dólares \cite{GARTNER201710}. Se o crescimento previsto pela consultoria estiver correto, mantém-se uma tendência crescente, uma vez que o crescimento de \textit{IaaS} de 2016 em relação a 2015 foi de 31\% \cite{GARTNER201709}.

Dentre os empresas que fornecem serviços de \textit{IaaS}, destaca-se, de acordo com a tabela \ref{table:GARTNER_IAAS}, a Amazon, que possuia em 2016, 44,2\% do mercado. O percentual de mercado dessa empresa (\textit{market share}) é muito superior ao segundo concorrente, a Microsoft, com 7,1\% do mercado. Outro ponto que pode ser observado na tabela \ref{table:GARTNER_IAAS} é a fragmentação do mercado, uma vez que diversos provedores de serviço de \textit{IaaS} possuem cerca de 41,2\% do mercado.

\begin{table}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{gartner_iaas_companies}
  \end{center}
  \caption{Previsão de Revenda de serviços públicos na nuvem (em bilhões de dólares) - Adaptado de \cite{GARTNER201709}}
  \label{table:GARTNER_IAAS}
\end{table} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Motivação} \label{ssec:motivacao}

Devido ao crescimento do número de opções para seleção da arquitetura de \textit{cloud computing} para um determinado produto, a tarefa de seleção da melhor arquitetura tornou-se algo complexo \cite{AUTBEN2015}, muitas vezes empírico.

Segundo \cite{AUTBEN2015}, diversas propostas foram desenvolvidas para escolha da instância mais adequada para um determinado problema. Dessas, verificou-se uma tendência para utilização de modelos matemáticos complexos, o que pode levar a uma baixa aceitação pelos engenheiros responsáveis pela escolha \cite{AUTBEN2015}.

De acordo com \cite{AUTBEN2015}, a seleção de uma instância é um processo evolutivo, não selecionado de forma sistemática, porém de acordo com uma média e um conhecimento empírico. Nessa linha, \cite{CLOUDWBE2015} propôs a arquitetura EasyCompare para avaliar a infraestrutura de provedores de serviços nas nuvens, \cite{IAASCLOUD2014} propôs uma arquitetura e a adaptação do framework GrenchMark para \textit{benchmark} de núvem \textit{IaaS} em escala  e \cite{WHATPAYING2011} propôs alguns processos que descrevem como um \textit{benchmark} pode ser utilizado para diferentes provedores de sistemas nas nuvens.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Objetivos} \label{ssec:objetivos}

Devido a complexidade de escolha de arquitetura de \textit{IaaS}, como mostrado na Seção \ref{ssec:motivacao}, faz-se necessário a utilização de metodologias práticas para avaliação da capacidade de processamento e memória de instâncias de \textit{cloud computing}. Para isso, serão utilizados diversos \textit{benchmarks} gratuitos para avaliar os desempenhos das instâncias, fornecendo métricas fáceis de serem utilizadas e reproduzidas pelos responsáveis pela definição da arquitetura a ser utilizada.

Nesse trabalho serão avaliadas diferentes instâncias da Amazon AWS em relação aos critérios de capacidade de processamento, desempenho de memória e IO, e adequação a aplicações comerciais. O artigo, por fim, compara o desempenho de processamento das instâncias nos \textit{benchmarks} em relação aos valores divulgados pela Amazon (ECU) nesse critério.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Materiais e Métodos} \label{sec:mat_metodos}

Para realização dos testes foram escolhidas instâncias dos servidores da Amazon na cidade de São Paulo, localização mais próxima geograficamente do pesquisador. No ambiente de gerenciamento foi configurado um volume SSD de 80GB com Ubuntu 16.04 LTS 64 bits e todos os softwares necessários para a execução dos \textit{benchmarks}. Os testes utilizaram, para fim de homogeneidade, sempre o mesmo volume, variando apenas na escolha da instância a ser utilizada no momento.

Para execução dos testes, foram utilizados dois \textit{benchmarks} de testes: Sysbench 1.1.0 \cite{SYSBENCH} e Phoronix Test Suite v5.2.1 \cite{PHORONIX}. Os dois \textit{benchmarks} possuem um conjunto de testes que possibilitam a execução de rotinas de stress para diversos componentes de uma instância, como CPU, Memória e IO. Nos testes não foram avaliados os desempenhos das GPUs.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Sysbench} \label{ssec:sysbenc}

O \textit{benchmark} Sysbench contém testes específicos para cada um dos componentes, avaliados de forma individual. Também existe um componente que permite a avaliação de um banco de dados MySQL, utilizado para simulação de processamento em um ambiente real. O \textit{benchmark} Sysbench foi utilizado com os seguintes testes:

\begin{itemize}
 \item CPU - \textit{avalia o desempenho da CPU da instância};
 \item Memória - \textit{avalia a latência de memória da instância};
 \item IO - \textit{avalia o desempenho de acesso ao SSD da instância};
 \item MySQL - \textit{avalia o desempenho de um servidor MySQL}.
\end{itemize}

O \textit{benchmark} Sysbench permite ainda diversas configurações e padronizações para o testes. Os testes foram executados com as configurações padrões, sendo alterados somente parametros relativos às variações nos testes, como o número de threads utilizadas, a fim de simular a execução em paralelo da aplicação.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Phoronix} \label{ssec:phoronix}

A suíte Phoronix é composta por uma série de \textit{benchmarks}. Os testes estão disponíveis no componente OpenBenchmarking.org \cite{OPENBENCH}, que também é uma plataforma para publicação e compartilhamento de testes realizados por pesquisadores.

Para a execução dos testes desse trabalho, foram utilizados \textit{benchmarks} disponíveis no projeto OpenBenchmarking.org. Os critérios escolhidos para definição dos \textit{benchmarks} foram adequação ao sistema operacional, popularidade e a categoria do teste (CPU, Memória, GPU, etc.). Com base nesses critérios, os seguintes \textit{benchmarks} foram escolhidos:

\begin{itemize}
 \item GZIP Compression - \textit{Avalia o tempo necessário para comprimir/armazenar duas cópias do código-fonte do kernel Linux 4.13 usando compressão Gzip} \cite{GZIP};
 \item CacheBench - \textit{Parte do LLCBench, o teste foi desenvolvido para avaliação de desempenho de largura de banda de memória e cache.} \cite{CACHEBENCH};
 \item Timed MPlayer Compilation - \textit{Avalia o tempo para compilação do programa MPlayer Media Player} \cite{MPLAYER};
 \item Java Scimark2 - \textit{Executa a versão Java do \textit{benchmark} SciMark 2.0, criado para computação científica e numérica, e desenvolvido por programadores do National Institute of Standards and Technology. Constituído dos \textit{benchmarks} Fast Foruier Transform, Jacobi Successive Over-relaxation, Monte Carlo, Sparse Matrix Multiply, and dense LU matrix factorization} \cite{SCIMARK};
 \item RAMSpeed SMP - \textit{Avalia o desempenho da memória do sistema (RAM)} \cite{RAMSPEED};
 \item PHPBench - \textit{Benchmark de teste para PHP. Executa um grande número de operações e testes simples a fim de avaliar vários aspectos do interpretador PHP. O número de iterações utilizadas é 1.000.000.} \cite{PHPBENCH};
 \item Apache Benchmark - \textit{Corresponde a execução do ab, que é um programa de \textit{benchmark} da Apache (AB). O teste mede quantas requisições por segundo um sistema pode sustentar quando atende 1.000.000 de requisições, com 100 requisições disparadas concorrentemente.} \cite{APACHE}.
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Correlação entre Benchmarks} \label{ssec:corre_benchmarks}

Devido a disparidade entre os \textit{benchmarks} e os critérios utilizados por cada um deles, os resultados dos testes foram comparados diretamente, para as instâncias, somente dentro dos próprios \textit{benchmarks}. A comparação e classificação dos resultados entre diferentes \textit{benchmarks} foi feita por somente com normalização dos resultados.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Instâncias} \label{ssec:instancias}

As instâncias escolhidas para comparação foram definidas com base no tamanho das mesmas, de modo que a comparação fosse realizada em unidades de capacidade e tamanhos semelhantes. As instâncias escolhidas estão descritas na tabela \ref{table:AMAZON_INSTANCIAS}. 

\begin{table}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{amazon_instancias}
  \end{center}
  \caption{Detalhes das instâncias da Amazon avaliadas \cite{AMAZON_INST}}
  \label{table:AMAZON_INSTANCIAS}
\end{table} 

Conforme podemos ver na tabela \ref{table:AMAZON_INSTANCIAS}, as instâncias possuem características diferentes, na relação entre o número de vCPUs e quantidade de memória. Essas características são relativas ao propósito das instâncias. Segundo a Amazon, os propósitos das instâncias tem os seguintes objetivos \cite{AMAZON_INST}:

\begin{itemize}
 \item Propósito Genérico - \textit{provê balanceamento entre poder computacional, memória e recursos de rede, podendo ser uma boa escolha para vários tipos de aplicações \cite{AMAZON_INST};}
 \item Otimizada para Computação - \textit{possui maior percentual de vCPUs em relação a memória que outras famílias de instâncias, com o menor custo por vCPU entre as famílias de instâncias Amazon EC2 \cite{AMAZON_INST};}
 \item Otimizada para Memória - \textit{possui menor custo por GB de RAM entre todos os tipos de instâncias da Amazon \cite{AMAZON_INST}.}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Testes, Resultados e Discussões} \label{sec:testes}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Os resultados e testes descritos nessa seção serão dividos de acordo com os componentes avaliados. Uma seção extra será destinada aos \textit{benchmarks} que realizam testes em aplicações de uso comercial.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Benchmark de CPU} \label{ssec:bench_cpu}

O \textit{benchmark} de CPU tem como objetivo medir o desempenho total da CPU em uma condição de stress, de modo com que seja possível avaliar o desempenho do sistema em relação a execução de processamento.

O primeiro \textit{benchmark} utilizado foi o Sysbench. O objetivo dessa execução foi avaliar o \textit{throughput} da execução, com a quantidade de eventos por segundo. A fim de simular o desempenho em um ambiente de execução paralela, os testes foram realizados com diferentes número de threads. 

A figura \ref{figure:SYS_CPU1} exibe os resultados da execução do \textit{benchmark} para cada uma das instâncias. A figura \ref{figure:SYS_CPU2} exibe os dados referentes às latências. 

Podemos avaliar pelas análise das figuras \ref{figure:SYS_CPU1} e \ref{figure:SYS_CPU2}, que o número de threads influencia no desempenho do processador. Entretanto, verificamos que o desempenho está relacionado a quantidade de núcleos disponíveis. Acima de um determinado valor, o desempenho do \textit{benchmark} mantém-se estável, porém há variação na latência de CPU. Com isso, podemos avaliar que ocorrem diversas trocas de contexto entre os processos, porém não há capacidade de processamento, levando ao aumento do tempo de espera para execução dos processos, sem nenhum benefício para o desempenho geral da aplicação.

\begin{figure} %Sysbench CPU - Eventos/s 
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sysbench_cpu1}
  \end{center}
  \caption{Avaliação de desempenho (eventos/s) em relação ao número de threads, utilizando o \textit{benchmark} Sysbench CPU}
  \label{figure:SYS_CPU1}
\end{figure}

\begin{figure} %Sysbench CPU - Latência
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sysbench_cpu2}
  \end{center}
  \caption{Latência média de CPU, de acordo com o número de threads, utilizando o \textit{benchmark} Sysbench CPU}
  \label{figure:SYS_CPU2}
\end{figure}

O segundo conjunto de testes executou diferentes \textit{benchmarks} da suíte Phoronix. O objetivo dessas execuções foi avaliar o comportamento da CPU para uma novo conjunto de testes, de modo a evitar qualquer vício existente no \textit{benchmark} Sysbench. Utilizando os \textit{benchmarks} Gzip Compression, Timed MPlayer Compilation e Java Scimark2, foi possível uma avaliação adicional das execuções de stress nas CPUs das instâncias.

\begin{figure} %Phoronix GZIP
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{phoronix_gzip}
  \end{center}
  \caption{Avaliação de desempenho utilizando \textit{benchmark} Phoronix/Gzip Compression}
  \label{figure:PHO_GZIP}
\end{figure}

\begin{figure} %Phoronix Mplayer
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{phoronix_mplayer}
  \end{center}
  \caption{Avaliação de desempenho utilizando \textit{benchmark} Phoronix/Timed MPlayer Compilation}
  \label{figure:PHO_MPLAYER}
\end{figure}

\begin{figure} %Phoronix Java Scimark2
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{phoronix_scimark2}
  \end{center}
  \caption{Avaliação de desempenho utilizando \textit{benchmark} Phoronix/Java Scimark2}
  \label{figure:PHO_SCIMARK}
\end{figure}

Podemos avaliar, somente pelos \textit{benchmarks} realizados que a instância \textit{c5xlarge} teve o melhor desempenho entre todas as instâncias avaliadas. O resultado, devido às característica da instância, já era esperado. As instâncias \textit{m5.large} e \textit{m5.xlarge} tiveram resultados próximos, exceto no teste \textit{Timed MPlayer Compilation}, quando a instância \textit{m5.xlarge} teve resultado consideravelmente melhor. Podemos considerar que os resultados são parcialmente esperados, uma vez que as instâncias \textit{m5.xlarge} e \textit{m5.large} utilizam o mesmo processador, com variação no número de vCPUs disponíveis. Supõe-se assim que o número de núcleos foi determinante para o melhor desempenho da execução do \textit{benchmark} \textit{Timed MPlayer Compilation}. A instância \textit{r4.large} teve resultado consideravelmente inferior em todos os testes, conforme era esperado.

Avaliando os resultados de todos os testes de stress da CPU, podemos concluir que os valores obtidos seguem um comportamento esperado para as instâncias, de acordo com a configuração fornecida pela empresa. Se avaliarmos os resultados obtidos pelo Sysbench, podemos ver que o desempenho das instâncias para 1 e 2 threads não são muito discrepantes. No entanto, quando se aumenta o número de threads, o desempenho varia consideravelmente.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Benchmark de Memória Principal e Cache} \label{ssec:bench_mem}

O \textit{benchmark} tem como objetivo medir o desempenho total da memória principal e cache do sistema em uma condição de stress, de modo com que seja possível avaliar o desempenho desses componentes.

A primeira execução utilizou o \textit{benchmark} Sysbench. O objetivo dessa execução foi avaliar o \textit{throughput} de  para leitura e escrita na memória. A fim de avaliar o comportamento do sistema em um ambiente de execução paralela, os testes foram realizados com diferentes número de threads. 

A figura \ref{figure:SYS_MEM} exibe os resultados da execução do \textit{benchmark} para cada uma das instâncias. Nos resultados variou-se o número de threads entre 1 e 8. Também variou-se as operações: \textit{read} and \textit{write}. Nos 4 primeiros testes, utilizou-se somente a operação de leitura e nos 4 últimos testes, foi realizada somente operação de escrita. 

\begin{figure} %Sysbench Memory 
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sysbench_memory1}
  \end{center}
  \caption{Avaliação de desempenho (MB/s) em relação ao número de threads e operações de leitura/escrita, utilizando o \textit{benchmark} Sysbench Memory}
  \label{figure:SYS_MEM}
\end{figure}

Pela análise do gráfico \ref{figure:SYS_MEM}, podemos verificar o comportamento de escrita e leitura em memória. Observa-se que o desempenho da operação de leitura é consideravelmente superior à operação de escrita, para todas as instâncias, principalmente quando se aumenta o número de threads. Esse resultado segue a direção do previsto em teoria, uma vez que a operação de escrita pode sofrer queda de desempenho causado pela concorrência de escrita.

No teste também observa-se melhor desempenho das instâncias \textit{c5.xlarge} e \textit{m5.xlarge}. Supõe-se, por esse teste, que houve a influência do processador nos resultados apresentados.

Após o teste utilizando o Sysbench, foram executados dois \textit{benchmarks} da suíte Phoronix. Nesse novo conjunto de testes, buscou-se avaliar o desempenho das instâncias para outros \textit{benchmarks}, evitando a influência de outros componentes, como aparentemente ocorreram nos testes realizados com o Sysbench. Para o novo conjunto de testes, utilizou-se os \textit{benchmarks} CacheBench \cite{CACHEBENCH} e RAMSpeed \cite{RAMSPEED}. Os resultados da execução podem ser vistos nas figuras \ref{figure:PHO_CACHEBENCH} e \ref{figure:PHO_RAMSPEED}.

\begin{figure} %Phoronix Cachebench
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{phoronix_cachebench}
  \end{center}
  \caption{Avaliação de desempenho utilizando \textit{benchmark} Phoronix/Cachebench}
  \label{figure:PHO_CACHEBENCH}
\end{figure}

\begin{figure} %Phoronix RAMSpeed
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{phoronix_ramspeed}
  \end{center}
  \caption{Avaliação de desempenho utilizando \textit{benchmark} Phoronix/RAMSpeed}
  \label{figure:PHO_RAMSPEED}
\end{figure}

Nos \textit{benchmarks} CacheBench e RAMSpeed podemos verificar, para as operações de leitura e escrita, um comportamento semelhante ao obtido nos testes utilizando o \textit{benchmark} Sysbench. Nessas duas configurações, as instâncias \textit{c5.xlarge} e \textit{m5.xlarge} tiveram os melhores resultados, com maior \textit{throughput} de dados.

Para a operação mista de leitura, escrita e modificação de dados, no \textit{benchmark} CacheBench, o melhor desempenho foi obtido com a instância \textit{r4.large}. Nessa instância, inclusive, o resultado foi consideravelmente superior aos resultados das outras instâncias.

Podemos avaliar, pela análise de todos os resultados, que o desempenho das instâncias \textit{c5.xlarge} e \textit{m5.xlarge} foram superior às demais instâncias. O resultado indica que essas instâncias realizam acesso a memória de forma mais rápida que as demais, principalmente quando há acesso de dados em paralelo. O teste que indica melhor desempenho da instância \textit{r4.large} para as operações mistas de leitura, escrita e modificação de dados pode ser considerado inconclusivo, uma vez que a instância teve resultado inferior as demais em todos os outros testes.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Benchmark de IO} \label{ssec:bench_io}

O \textit{benchmark} utilizado buscou medir o desempenho total de leitura e escrita na memória secundária (SSD) da instância. Para essa avaliação somente foi utilizado o \textit{benchmark} Sysbench. 

O objetivo do \textit{benchmark} foi avaliar o tempo de leitura e escrita de dados no SSD. A configuração dos testes gera 64 arquivos de 512MB, totalizando 32GB na memória secundária. Em seguida são iniciados os testes. Neles, é feita escrita e leitura desses arquivos, durante um período de tempo pré fixado ou até que a execução finalize. Nos testes realizados, o tempo de cada uma das execuções foi limitado a 180 segundos.

A figura \ref{figure:SYS_IO1} exibe os resultados da execução do \textit{benchmark} para as operações de leitura e escrita. Assim como nos testes de memória e vCPU utilizando o Sysbench, variou-se o número de threads. No entanto, a quantidade de threads testadas foi bem inferior aos testes de outros componentes. Nesses testes foram utilizadas no máximo 2 threads.

\begin{figure} %Sysbench IO Read
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sysbench_io1}
  \end{center}
  \caption{Avaliação de desempenho para leitura em relação ao número de threads, utilizando o \textit{benchmark} Sysbench IO}
  \label{figure:SYS_IO1}
\end{figure}

Podemos avaliar pelos \textit{benchmarks} executados que as instâncias \textit{m5.xlarge} e \textit{r4.large} tiveram os melhores resultados nas operações de leitura e escrita em memória secundária. Avaliando as características das instâncias, podemos verificar que ambas possuem maior quantidade de memória primária. Essa característica pode ter influenciado no resultado, ao permitir que fosse realizado cache de dados antes da escrita na memória secundária.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Benchmark de aplicações comerciais} \label{ssec:bench_aplic}

A seção atual tem como objetivo avaliar as instâncias em relação a aplicações de uso comercial. Essa abordagem tem como objetivo verificar o comportamento de aplicações reais, possibilitando uma visão mais prática da capacidade em relação às aplicações.

Os \textit{benchmarks} utilizados também possuem como característica o stress de diversos componentes de uma só vez, ao invés de separá-los para realização de testes. Com isso, observa-se também a relação entre os componentes.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{MySQL} \label{sssec:bench_mysql}

MySQL é um sistema de gerenciamento de banco de dados relacional \cite{MYSQL}, de propriedade da Oracle Corporation. De acordo com \cite{DBENGINES}, é o segundo banco de dados mais utilizado no mundo. Para o uso nesse trabalho, foi utilizada a versão open-source MySQL Community Server, na versão 14.14, distribuição 5.7.22, para Linux (x86\_64). 

%mysql  Ver 14.14 Distrib 5.7.22, for Linux (x86_64) using  EditLine wrapper

Para teste do servidor MySQL foi utilizado o \textit{benchmark} Sysbench, com a opção de teste MySQL. O \textit{benchmark} realiza a execução de um número pré definido de queries no banco de dados, que variam entre escrita, leitura e outras operações. Nos testes, o tempo de execução foi limitado a 120s para cada configuração. Nesse intervalo é executada o número máximo possível de queries. Outra configuração para os testes, que também foi aplicada a outros \textit{benchmarks} utilizando o Sysbench foi a variação do número de threads. 

O desempenho dos testes do Sysbench-MySQL estão disponíveis na figura \ref{figure:SYS_MYSQL1}, com o número de transações executadas por segundo.

\begin{figure} %Sysbench MySQL Transactions
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sysbench_mysql1}
  \end{center}
  \caption{Avaliação de desempenho de transações, de acordo com o número de threads, utilizando o \textit{benchmark} Sysbench MySQL}
  \label{figure:SYS_MYSQL1}
\end{figure}

Conforme podemos observar pela \ref{figure:SYS_MYSQL1}, o desempenho  cresce a medida em que se aumentam o número de threads. Para uma única thread, o desempenho das instâncias é próximo, sem diferenças significativas. A medida em que o número de threads aumenta, o desempenho das máquinas com vCPUs mais rápidas torna-se muito superior às instâncias mais lentas. A partir de um determinado número de threads, para todas as instâncias, podemos observar uma queda de de desempenho.

O comportamento de queda de desempenho das instâncias a partir de uma quantidade de threads é justificado pela possível troca de contexto e a concorrência entre as threads. Após atingir um determinado nível de paralelismo, o sistema passa a gastar um determinado tempo para definir qual a thread que será processada, sem no entanto, conseguir dar vazão à demanda gerada.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{PHP} \label{sssec:bench_php}

PHP é uma linguagem interpretada livre, de propósito geral, adequada para o desenvolvimento web e mantido pela organização The PHP Group \cite{PHPNET}. O software foi utilizado na versão 7.0.30-0.

%PHP 7.0.30-0ubuntu0.16.04.1 (cli) ( NTS )

Para teste da linguagem PHP foi utilizado o \textit{benchmark} Phoronix-PHPBench. Conforme detalhado na seção \ref{ssec:phoronix}, o \textit{benchmark} executa 1.000.000 de iterações para avaliar vários aspectos do interpretador PHP. Os resultados dos testes são exibidos com uma pontuação própria do teste. A pontuação de cada uma das instâncias está disponível na figura \ref{figure:PHO_PHPBENCH}.

\begin{figure} %Phoronix PHPBench
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{phoronix_phpbench}
  \end{center}
  \caption{Pontuação das instâncias no \textit{benchmark} Phoronix/PHPBench}
  \label{figure:PHO_PHPBENCH}
\end{figure}

De acordo com os resultados obtidos pelo teste, podemos verificar que o melhor desempenho foi obtido pela instância \textit{c5.xlarge}. As instâncias \textit{m5.large} e \textit{m5.xlarge} tiveram desempenho semelhante. Os resultados apresentados nesses teste seguem a mesma direção dos \textit{benchmarks} de CPU para uma thread. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Apache} \label{sssec:bench_apache}

O servidor HTTP Apache é um servidor web livre, mantido pela Apache Software Foundation \cite{APACHE}. Segundo \cite{BRASDO_APACHE}, o servidor web Apache é o mais popular do Brasil, com 48,74\% de todos os domínios. O Apache 2.4.18 foi a versão utilizada no trabalho.

%Apache/2.4.18 (Ubuntu).

O teste do servidor Apache foi realizado pelo \textit{benchmark} Phoronix-Apache. Conforme detalhado na seção \ref{ssec:phoronix}, o \textit{benchmark} executa 1.000.000 de requisições, com 100 requisições disparadas concorrentemente. A fim de evitar interferências relacionadas ao rede de acesso ao servidor, o \textit{benchmark} foi executado localmente, fazendo acesso ao \textit{localhost}. O resultado do \textit{benchmark}, com a quantidade de requisições por segundo está disponível na figura \ref{figure:PHO_APACHE}.

\begin{figure} %Phoronix Apache
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{phoronix_apache}
  \end{center}
  \caption{Requisições por segundo instâncias no \textit{benchmark} Phoronix/Apache}
  \label{figure:PHO_APACHE}
\end{figure}

Conforme podemos observar pela \ref{figure:PHO_APACHE}, o desempenho do \textit{benchmark} é maior para a instância \textit{c5.xlarge}. Pelas características do teste, com requisições realizadas concorrentemente, os resultados corroboram as execuções realizadas com processamento em CPU, utilizando múltiplas threads. Com isso, o desempenho do \textit{benchmark} tem um comportamento semelhante ao executado nos testes de CPU utilizando o Sysbench, para requisições com mais de 2 threads.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Avaliação da Métrica de Desempenho da Amazon} \label{ssec:metrica_amazon}

A presente seção tem como objetivo compara a métrica fornecida pela Amazon ao desempenho das instâncias obtidos nos \textit{benchmarks} executados. A métrica utilizada pela Amazon é chamada ECU (\textit{Elastic Cloud Unit}), conforme definição detalhada na seção \ref{sec:introducao}. A métrica fornece um valor numérico a fim de facilitar a identificação da capacidade de processamento. Esse número pode ser utilizado para facilitar a escolha do melhor servidor.

A Amazon não fornece os critérios utilizados para escolha dos valores de ECU. Dessa forma, justifica-se a avaliação dos números informados pela empresa em relação aos obtidos nos diversos testes executados. 

A figura \ref{figure:ECU_CPU} exibe uma comparação entre os valores de ECU fornecidos pela Amazon e os valores correspondentes de acordo com o \textit{benchmark} Sysbench-CPU. Para cálculo do desempenho mostrado na figura, usando o \textit{benchmark}, primeiramente foi realizado a normalização dos resultados obtidos em cada parametrização dos testes. Em seguida, foi calculada a média simples entre as variações do números de threads. O resultado foi então normalizado entre as instâncias avaliadas, sendo que instância de melhor desempenho (\textit{c5.xlarge}) teve valor igual a 1. As demais instâncias tiveram um desempenho percentual em relação à melhor instância. A fim de simplificar a comparação com o número de ECUs, o valor da melhor instância foi igualado ao valor máximo de ECUs entre as instâncias avaliadas (16.0). O valor das demais instâncias foram calculados como um percentual desse valor. Esse recurso possibilitou que a metrica da empresa não fosse normalizada, facilitando a comparação entre os valores fornecidos e os valores calculados.

\begin{figure} %Sysbench CPU All Threads x ECU
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{ecu_cpu1}
  \end{center}
  \caption{Comparação de desempenho no \textit{benchmark} Sysbench-CPU em relação aos valores ECU disponibilizados pela Amazon}
  \label{figure:ECU_CPU}
\end{figure}

Uma abordagem diferente é utilizar todos os \textit{benchmarks} de CPU para comparação com os valores fornecidos pela Amazon. Na \ref{figure:ECU_BENCHS} são exibidos os resultados médios dos \textit{benchmarks} Sysbench, GZip Compression, Timed MPlayer Compilation e Java Scimark2. Para essa abordagem, os resultados também foram normalizados em relação a instância de melhor desempenho. Por fim, destaca-se que o \textit{benchmark} Sysbench, teve peso de 0.25 sobre o resultado final; mesmo peso de cada um dos demais \textit{benchmarks} utilizados. 

\begin{figure} %Resultados Benchmarks x Amazon ECU
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{ecu_cpu2}
  \end{center}
  \caption{Comparação de desempenho entre todos os \textit{benchmarks} de CPU em relação aos valores ECU disponibilizados pela Amazon}
  \label{figure:ECU_BENCHS}
\end{figure}

Conforme podemos verificar na \ref{figure:ECU_CPU}, os valores obtidos nos \textit{benchmarks} são divergentes daqueles apresentados pela empresa. Alguns valores, como a instância \textit{r4.large} ficaram próximos ao informado. Entretanto, as instâncias \textit{m5.large} e \textit{m5.xlarge} tiveram desempenho
20\% e 12.6\% inferiores aos informados pela empresa, respectivamente.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Conclusão} \label{sec:conclusao}

Os dados obtidos pelos \textit{benchmarks} possibilitam a classificação de desempenho das instâncias, com a real capacidade de processamento. Os resultados ainda podem estabelecer parâmetros para escolha da instância mais adequada para um determinada solução.

Conforme foi discutido na seção \ref{ssec:motivacao}, a escolha de uma instância é um problema complexo devido as possibilidades disponíveis. A utilização de métricas práticas pode auxilar na definição de um servidor adequado, com melhor custo benefício, principalmente para usuários que estão migrando de ambientes próprios para servidores na nuvem.

A classificação dos resultados obtidos pelos \textit{benchmarks}, utilizando uma métrica própria, indicaram valores diferentes daqueles informados pela Amazon. Devido a falta de informações sobre os critérios utilizados pela Amazon na classificação de suas instâncias, não podemos realizar uma comparação precisa entre a metodologia adotada nesse trabalho e os valores por eles informados.

A divulgação das métricas de classificação da Amazon possibilitaria aumento da transparência da empresa em relação a seus critérios de classificação. Além disso, os valores poderiam ser verificados pelos clientes, tornando as informações mais claras e justas.

Em relação a outras empresas fornecedoras de serviços de \textit{IaaS}, seria adequada a classificação das instâncias de forma padronizada, a fim de possibilitar aos clientes a escolha da instância mais adequada e de melhor custo benefício. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Referências}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{biblio}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}




